\documentclass[french]{exam}
\input{~/Nextcloud/cours/preambules/mes_packages_lua}
\input{~/Nextcloud/cours/preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre M1.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMvt}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD2.} Vecteur et coordonnées}
\begin{contexte}
  L’objectif de cette activité est de comprendre l’usage qu’on les physicien·nes des
  coordonnées, que ce soit pour les vecteurs ou la position d’un corps en mouvement.
\end{contexte}

\section{\textbf{partie 1.} Le repère d’espace}
% coordonnées des points et tableaux de valeurs
Pour déterminer la position d’un corps dans l’espace on utilise un \textbf{repère
  d’espace}. Les mouvements étudiés au lycée étant à une ou deux dimensions, le repère
utilisé aura deux axes: (O$x$) et (O$y$).

Prenons l’exemple des positions successives occupées par une boule de pétanque au cours
d’un lancé.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      width  = .8 \linewidth,
      height = 7.5cm,
      xmin = 0 ,% xmax = ,%
      ymin = 0, % ymax =,%
      xlabel = $x$ / m ,%
      ylabel = $y$ / m ,%
      grid = both,
      minor tick num=4,
      tickpos=left,
      minor grid style = {color=lightgray!80},
      major grid style = {color = gray!80},
      ]
      \addplot[mark=+, color=red!70!black, mark size=5] table[
      lua backend = false,
      only marks,
      x = x, y = y, col sep= semicolon,
      /pgf/number format/read comma as period
      ]
      {pointage.csv};
      % \legend()
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{}
  \label{graphPetanque}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Nommer les points du graphique ci-dessus en commençant par $M_0$
  \item Compléter le tableau ci dessous sachant que l’intervalle entre deux positions
  successives vaut $\tau = \qty{0.10}{s}$. La lecture graphique introduit nécessairement
  une imprécision: on fera au mieux.
\end{enumerate}
\begin{center}
  \begin{tblr}{
      hlines, vlines,
      hline{2} = {1}{-}{solid},
      hline{2} = {2}{-}{solid}, 
      row{1} = {font=\bfseries, c},
      row{2-Z} = {1cm, halign=c},
      columns = {wd=3cm}
    }
    Point & $x$ / m & $y$ / m & $t$ / s \\
    $M_0$ & $0,23$ & $0,36$ & 0 \\
    \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill \\
    \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill \\
    \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill \\
    \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill \\
    \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill \\
    \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill \\
  \end{tblr}
\end{center}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\textbf{partie 2.} Coordonnées du vecteur déplacement}
\subsection{Vecteur déplacement d’un aspirateur}
Pour se repérer dans l’espace, un aspirateur automatique à besoin d’un repère
d’espace. Pour se déplacer, il doit connaitre \textbf{sa position initiale} et la
\textbf{position finale} à laquelle il doit se rendre. Ce déplacement, peut être
représenté par un vecteur appelé donc \textbf{le vecteur déplacement}.

On représente ci-dessous la représentation d’un salon que doit nettoyer un aspirateur.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      % scale=1.2,
      width  = .8 \linewidth,
      height = 7.5cm,
      xmin = 0 , xmax = 11,
      ymin = 0,  ymax = 9, 
      xlabel = $x$ / m ,%
      ylabel = $y$ / m ,%
      grid = both,
      minor tick num=1,
      tickpos=left,
      minor grid style = {color=lightgray},
      major grid style = {color = gray},
      xtick distance = 1,
      ]
      \coordinate (M) at (3,1);
      \coordinate (N) at (7,6);
      \coordinate (O) at (7,2);
      \draw (M) node {$\bullet$} node[below left]{$M_0$};
      \draw (N) node {$\bullet$} node[above right]{$M_1$};
      \draw (O) node {$\bullet$} node[below right]{$M_2$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{}
  \label{parcoursAspi}
\end{figure}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item Sur la figure \ref{parcoursAspi}, tracer le vecteur déplacement $\vv{M_0M_1}$.
  \item Décrire par une ou deux phrase(s) le déplacement correspondant. Cette phrase doit
  permettre de tracer le vecteur même si on ne connait pas la position du point $M_1$.
  \begin{solutionordottedlines}[3cm]

  \end{solutionordottedlines}
  %
  \item Par intuition, proposer une valeur pour des \textbf{coordonnées du vecteur
    déplacement}, notées $M_0M_{1x}$ et $M_0M_{1y}$, et expliquer leurs significations
  physiques.
  \begin{solutionordottedlines}[5cm]
    
  \end{solutionordottedlines}
  %
  \item Tracer le vecteur déplacement $\vv{M_1M_2}$ et donner les valeurs de ses coordonées
  $M_1M_{2x}$ et $M_1M_{2y}$.
  \begin{solutionordottedlines}[2cm]
    
  \end{solutionordottedlines}
  \item Tracer le vecteur déplacement $\vv{M_2M_3}$ sachant que ses coordonnées sont :
  \[
    \left\{
      \begin{aligned}
        &M_2M_{3x} = -6 \\
        &M_2M_{3y} = 5 \\
      \end{aligned}
    \right.
  \]
  %
  \subsection{Retour sur la boule de pétanque}
  \item Les réponses aux questions précédentes permettent d’écrire les
  coordonnées de n’importe vecteur.

  Compléter les lignes suivantes correspondants aux coordonnées du vecteur déplacement
  $\vv{M_iM_{i+1}}$ :

  $M_iM_{{i+1}_x} =$ \dotfill

  $M_iM_{{i+1}_y} =$ \dotfill
  \item Reprendre le tableau de la question 2 et calculer les coordonnées du vecteur:
  \begin{enumerate}
    \item $\vv{M_0M_1}$
    \begin{solutionordottedlines}[3cm]
      
    \end{solutionordottedlines}
    %
    \item $\vv{M_2M_3}$
    \begin{solutionordottedlines}[3cm]
      
    \end{solutionordottedlines}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\textbf{partie 3.} coordonnées du vecteur vitesse}
Le vecteur vitesse, comme tout vecteur, peut être décomposé avec ses coordonnées. La
coordonnées en abscisse est liée à \textbf{la vitesse de déplacement dans la direction (O$x$)}, et
celle en ordonnée à \textbf{la vitesse de déplacement selon (O$y$)}.

On peut donc les calculer séparément à partir de la durée entre les positions et les
coordonnées du vecteur déplacement.

Les coordonnées du vecteur vitesse $\vv{v_i}$ au point $M_i$ se calculent comme suit :
\[
  \left\{
    \begin{aligned}
      v_{xi} &= \frac{M_iM_{{i+1}_x}}{t_{i+1} - t_{i}} \\
      v_{yi} &= \frac{M_iM_{{i+1}_y}}{t_{i+1} - t_{i}} \\
    \end{aligned}
  \right.
\]

\begin{enumerate}[resume]
  \item à l’aide des informations ci-dessus et des valeurs de la question 9, calculer les
  coordonnées des vecteurs vitesse $\vv{v_0}$ et $\vv{v_2}$.
  \begin{solutionordottedlines}[5cm]
    
  \end{solutionordottedlines}
  %
  \item Représenter ces vecteurs sur la figure \ref{graphPetanque} à l’échelle \mbox{\qty{1}{cm}
  $\rightarrow$ \qty{1}{\m\per\s}}
\end{enumerate}
\end{document}
